\section{Auswertung}
In den folgenden Unterkapiteln wird der Elastizitätsmodul mit Hilfe einer linearen Regression, mit den Formeln Gl.\eqref{einseitig} und Gl.\eqref{zweiseitig1} ermittelt.
\subsection{Fehler und Regression}
\begin{equation}
	\bar{x}=\frac{1}{n}\sum_{i}x_{i}
	\label{eqn:F1}
\end{equation}
\begin{equation}
	s_{\bar{x}}=\frac{s}{\sqrt{n}}
	\label{eqn:F2}
\end{equation}
\begin{equation}
	b=\frac{\bar{xy}-\bar{x}\bar{y}}{\bar{x^{2}}-\bar{x}^{2}}
	\label{eqn:F3}
\end{equation}
\begin{equation}
	a=\bar{y}-b\bar{x}
	\label{eqn:F4}
\end{equation}
\begin{equation}
	\Delta b = \sqrt{\frac{1}{1-N}\sum^{N}_{k=1}(y_{k}-a-bx_{k})^{2}\frac{N}{(N\sum^{N}_{k=1}x^{2}_{k})-(\sum^{N}_{k=1}x_{k})^{2}}}
	\label{eqn:F5}
\end{equation}
\begin{equation}
	\delta a = \Delta b \sqrt{\frac{1}{N}\sum^{N}_{k=1}x^{2}_{k}}
	\label{eqn:F6}
\end{equation}
\begin{equation}
	\Delta E_{\text{lose}} = \sqrt{(\frac{\partial E}{\partial I}\Delta I)^{2}+(\frac{\partial E}{\partial b}\Delta b)^{2}} = \sqrt{(-\frac{F}{2I^{2}b}\Delta I)^{2}+(-\frac{F}{2Ib^{2}}\Delta b)^{2}}
	\label{eqn:F7}
\end{equation}
\begin{equation}
	\Delta I_{\text{Eckig}}=\sqrt{(\frac{\partial I}{\partial b}\Delta b)^{2}+(\frac{\partial I}{\partial h}\Delta h)^{2}}=\sqrt{(\frac{1}{12}h^{3}\Delta b)^{2}+(\frac{1}{4}bh^{2}\Delta h)^{2}}
	\label{eqn:F8}
\end{equation}
\begin{equation}
	\Delta E_{\text{fest}}=\sqrt{(-\frac{F}{48I^{2}b}\Delta I)^{2}+(-\frac{F}{48Ib^{2}}\Delta b)^{2}}
	\label{eqn:F9}
\end{equation}
\begin{equation}
	\Delta I_{\text{Rund}}=\sqrt{(\frac{\partial I}{\partial R}\Delta R)^{2}}=\pi R^{3} \Delta R
	\label{eqn:F10}
\end{equation}
\label{sec:Auswertung}

\subsection{Eckiger Aluminiumstab mit losem Ende}
\begin{gather*}
    \text{B}=\SI{0.009935(23)}{\meter}\\
    \text{H}=\SI{0.00992(24)}{\meter}\\
    \text{L}=\SI{0.464}{\meter}\\
    \text{G}=\SI{0.5004}{\kilo\gram}\\
    \text{F}=\SI{4.9098}{\newton}
\end{gather*}
Breite und Höhe werden mit Gl.\eqref{eqn:F1} gemittelt und der Fehler wird durch Gl.\eqref{eqn:F2} berechnet.
Wichtig zur Bestimmung des Elastizitätsmoduls ist noch das Flächenträgheitsmoment $I$ dessen Herleitung für Eckige Stäbe wie folgt aussieht:
\begin{gather*}
	I_{\text{Eckig}}=\int^{\frac{1}{2}}_{y=-\frac{1}{2}} y^{2}dq_{(y)}\\
	=\int^{\frac{1}{2}h}_{y=-\frac{1}{2}h}by^{2}dy\\
	=\frac{1}{2}bh^{3}.
\end{gather*}
Mit bekannten Höhe, Breite und der Fehlerformel Gl.\eqref{eqn:F8} ergibt sich das Flächenträgheitsmoment $I=9.698\times10^{-9}\text{m}^{4}$.
\begin{table}
    \centering
    \caption{Werte zur Bestimmung des Elastizitätsmoduls. }
    \label{tab:a}
    %\sisetup{table-format=2.1}
    \begin{tabular}{S S S}
        \toprule
        \(x \, [\si{\meter}]\) & \(\Delta D_{(x)} \, [\si{\meter}]\) &  \(g_{(x)}=Lx^{2}-\frac{x^{3}}{3} \, [\si{\meter\cubed}]\) \\
        \midrule
        0.025 & \(2.00 \times10^{-5 }\) & 0.0029 \\
         0.055 & \(8.00 \times10^{-5}\) &0.0013\\
         0.085 & \(2.30 \times10^{-4}\) &0.0031\\
         0.115 & \(3.80 \times10^{-4} \)&0.0056\\
         0.145 & \(5.50 \times10^{-4} \)&0.0087\\
         0.175 & \(8.10 \times10^{-4} \)&0.0124\\
         0.205 & \(1.04 \times10^{-3}\) &0.0166\\
         0.235 & \(1.05 \times10^{-3} \)&0.0213\\
         0.270 & \(1.34 \times10^{-3} \)&0.0273\\
         0.300 & \(1.72 \times10^{-3} \)&0.0328\\
         0.330 & \(2.07 \times10^{-3} \)&0.0386\\
         0.360 & \(2.39 \times10^{-3} \)&0.0446\\
         0.390 & \(2.57 \times10^{-3} \)&0.0508\\
         0.420 & \(3.07 \times10^{-3} \)&0.0572\\
         0.450 & \(3.43\times 10^{-3} \)&0.0636\\                            
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
Mit den Werten in Tab.\ref{tab:a} kann mit Gl.\eqref{eqn:F3} und Gl.\eqref{eqn:F4} die Regressionsgerade mit Steigung $b$ und Nulldurchlauf $a$ der Form $a + b x = D_{(x)}$ bestimmt werden.
Diese Gerade ist in Abb.\ref{fig1} dargestellt.
Die Fehler der Koeffizienten berechnen sich durch Gl.\eqref{eqn:F5} und Gl.\eqref{eqn:F6}.
\begin{gather*}
	b=0.04731\pm0.00601\\
	a=0.00171\pm0.00197
\end{gather*} 
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/alu_lose.pdf}
  \caption{Graph der Werte für losen Aluminiumstab.}
  \label{fig1}
\end{figure}
Der Elastizitätsmodul $E$ lässt sich durch 
\begin{gather*}
	b=\frac{F}{2EI}\\
	E=\frac{F}{2bI}\\
	E=(6.4\times10^{11}\pm6.8\times10^{9}=\si{\newton\per\meter\squared}
\end{gather*}
bestimmen, der Fehler folgert aus Gl.\eqref{eqn:F7}.
\subsection{Runder Messingstab mit losem Ende}
Die Rechnung in diesem Unterkapitel ist vollkommen analog zu dem vorherigen Kapitel außer des Flächenträgheitsmoments, da es sich hier um einen runden Stab handelt berechnet sich $I$ wie folgt:
\begin{gather*}
	I_{\text{Rund}}=\int_{Q}y^{2}dq_{(y)}\\
	=\int^{2 \pi}_{0}\int^{R}_{0}r^{3}\sin{\varphi}^{2}drd\varphi\\
	=\frac{1}{4}R^{4}\int^{2\pi}_{0}\sin{\varphi}^{2}d\varphi\\
	=\frac{1}{4}R^{4}[\frac{1}{2}\varphi-\frac{1}{2}\sin{2\varphi}^{2}]^{2\pi}_{0}\\
	=\frac{\pi}{4}R^{4}.
\end{gather*}
Zusammen mit Gl.\eqref{eqn:F10} ist $I= (7.64 \pm 0.08) \, \text{m}^{4}$.
\begin{gather*}
    \text{R}= \SI{0.0099(2)}{\meter}\\
    \text{L}=\SI{0.489}{\meter}\\
    \text{G}=\SI{0.5004}{\kilo\gram}\\
    \text{F}=\SI{4.9098}{\newton}
\end{gather*}
Für die Regressionsgerade ergibt sich
\begin{gather*}
	b=0.04698\pm0.00394\\
	a=0.00010\pm0.00015
\end{gather*}
und ist in Fig.\ref{fig2} zusammen mit den Werten aus Tab.\ref{tab:b} eingetragen.
\begin{table}
    \centering
    \caption{Werte zur Bestimmung des Elastizitätsmoduls. }
    \label{tab:b}
    %\sisetup{table-format=2.1}
    \begin{tabular}{S S S}
        \toprule
        \(x \, [\si{\meter}]\) & \(\Delta D_{(x)} \, [\si{\meter}]\) &  \(n_{(x)}=Lx^{2}-\frac{x^{3}}{3} \, [\si{\meter\cubed}]\) \\
        \midrule
         0.03 & \(3.00\times 10^{-5}\) &0.0004\\
         0.06 & \(1.00\times 10^{-4}\) &0.0016\\
         0.09 & \(1.70\times 10^{-4}\) &0.0037\\
         0.12 & \(3.40\times 10^{-4} \)&0.0065\\
         0.15 & \(5.20\times 10^{-4} \)&0.0099\\
         0.18 &\(7.20\times 10^{-4} \)&0.0139\\
         0.21 & \(9.60 \times10^{-4}\) &0.0185\\
         0.24 & \(1.22 \times10^{-3} \)&0.0236\\
         0.27 & \(1.48 \times10^{-3} \)&0.0291\\
         0.30 & \(1.80 \times10^{-3} \)&0.0350\\
         0.33 & \(2.08 \times10^{-3} \)&0.0413\\
         0.36 & \(2.38 \times10^{-3} \)&0.0478\\
         0.39 & \(2.75 \times10^{-3} \)&0.0546\\
         0.42 & \(3.06 \times10^{-3} \)&0.0616\\
         0.45 & \(3.40 \times10^{-3} \)&0.0686\\   
        0.48 &\(3.71 \times10^{-3} \)&0.0758\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
\begin{figure}
    %\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/messing_lose.pdf}
  \caption{Graph der Werte für Losen Messingstab.}
  \label{fig2}
%\end{subfigure}
\end{figure}
Abschließend ergibt sich für das Elastizitätsmodul $E=\SI{6.8(6)e10}{\newton\per\meter\squared}$
\subsection{Runder Messingstab mit zwei festen Enden}
In diesem Kapitel werden die Messwerte in zwei Teile aufgeteilt, für die gilt $x<\frac{L}{2}$ in Tab.\ref{tab:d} und $x>\frac{L}{2}$ in Tab.\ref{tab:c}.
\begin{gather*}
    \text{R}=\SI{0.0099(2)}{\meter}\\
    \text{L}=\SI{0.489}{\meter}\\
    \text{G}=\SI{4.680}{\kilo\gram}\\
    \text{F}=\SI{45.914}{\newton}\\
    \text{I}=(7.64 \pm 0.08) \, \text{m}^{4}
\end{gather*}
Der Radius und das Flächenträgheitsmoment bleiben hier gleich, da in diesem Versuchsdurchlauf der selbe Stab verwendet wird.
\begin{table}
    \centering
    \caption{Werte zur Bestimmung des Elastizitätsmoduls $x > \frac{L}{2} $. }
    \label{tab:c}
    %\sisetup{table-format=2.1}
    \begin{tabular}{S S S}
        \toprule
        \(x \, [\si{\meter}]\) & \(\Delta D_{(x)} \, [\si{\meter}]\) &  \(n_{(x)}=3L^{2}x-4x^{2} \, [\si{\meter\cubed}]\) \\
        \midrule
         0.29 &\(6.00 \times10^{-5}\)&0.044\\
         0.31 &\(1.40 \times10^{-4}\)&0.073\\
         0.33 &\(2.70 \times10^{-4}\)&0.101\\
         0.35 &\(3.20 \times10^{-4}\)&0.129\\
         0.37 &\(4.20 \times10^{-4}\)&0.156\\
         0.39 &\(5.40 \times10^{-4}\)&0.182\\
         0.41 &\(6.60 \times10^{-4}\)&0.297\\
         0.43 &\(7.90 \times10^{-4}\)&0.230\\
         0.45 &\(9.10 \times10^{-4}\)&0.251\\
         0.47 &\(1.01 \times10^{-3}\)&0.271\\
         0.69 &\(1.14 \times10^{-3}\)&0.288\\
         0.51 &\(1.19 \times10^{-3}\)&0.304\\
         0.53 &\(2.25\times 10^{-3}\)&0.317\\
         \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
Für die Regression der Werte $x>\frac{L}{2}$ s. Tab.\ref{tab:c} ergab sich 
\begin{gather*}
	b=0.0057\pm0.0009\\
	a=-0.00038\pm0.00019
\end{gather*}
und sind in Fig.\ref{fig3} Veranschaulicht.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/messing_fest2.pdf}
  \caption{Graph der Werte $x>\frac{L}{2}$.}
  \label{fig3}
\end{figure}
Für der Elastizitätsmodul ergibt sich mit Gl.\eqref{eqn:F9} $E_{2}=\SI{2.18(7)}{\newton\per\meter\squared}$.
\begin{table}
    \centering
    \caption{Werte zur Bestimmung des Elastizitätsmoduls $x < \frac{L}{2} $. }
    \label{tab:d}
    %\sisetup{table-format=2.1}
    \begin{tabular}{S S S}
        \toprule
        \(x \, [\si{\meter}]\) & \(\Delta D_{(x)} \, [\si{\meter}]\) &  \(g_{(x)}=3L^{2}x-4x^{2} \, [\si{\meter\cubed}]\) \\
        \midrule
         0.03 &0.00015  &0.182\\
         0.05 &0.00030  &0.218\\
         0.07 &0.00045  &0.248\\
         0.09 &0.00063  &0.274\\
         0.11 &0.00072  &0.296\\
         0.13 &0.00085  &0.313\\
         0.15 &0.00091  &0.326\\
         0.17 &0.00107  &0.328\\
         0.19 &0.00115  &0.335\\
         0.21 &0.00120  &0.336\\
         0.23 &0.00126  &0.340\\
         0.25 &0.00128  &0.340\\
         0.27 &0.00129  &0.342\\
         \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
Für die Regression der Werte $x<\frac{L}{2}$ s. Tab.\ref{tab:d} ergab sich 
\begin{gather*}
	b=0.0071\pm0.0007\\
	a=-0.00125\pm0.00019
\end{gather*}
und sind in Fig.\ref{fig4} Veranschaulicht.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/messing_fest1.pdf}
  \caption{Graph der Werte $x<\frac{L}{2}$.}
  \label{fig4}
  Für der Elastizitätsmodul ergibt sich mit Gl.\eqref{eqn:F9} $E_{1}=\SI{1.76(4)}{\newton\per\meter\squared}$.
\end{figure}
